Оценка рисков
=============

Вся информация, поступающая в АСЛ, подлежит оценке рисков.

В АСЛ применяется три метода оценки рисков:

- :ref:`экспертная-экспресс-оценка-уровня-риска`. Субъективная оценка отдельно взятого сотрудника, отвечающего за обработку какой-либо информации в АСЛ.
- :ref:`автоматический-пересчёт-уровня-риска`. Индуктивный метод, основанный на статистических данных отдельных классификаторов и экспертной оценки их допускаемой частоты.
- :ref:`бабочка`. Метод, использующий схематический способ описания и анализа развития опасного события от причин до последствий.


.. _экспертная-экспресс-оценка-уровня-риска:

Экспертная экспресс-оценка уровня риска
---------------------------------------

Данный метод применяется при первичном анализе любой вновь поступившей в АСЛ информации:

- добровольные сообщения от персонала
- отклонения по результатам АПИ
- зампечания аудитов
- замечания к лётным экипажам (LOSA, тренажёрная подготовка, оценка компетенций)
- замечания SAFA/SANA
- результаты расследований инцидентов и авиационных происшествий
- изменения в деятельности организации
- значения показателей по БП (SPI) и др.

Суть метода заключается в том, что эксперт субъективно определяет потенциальные риски и, в случае превышения нижнего (приемлемого) уровня риска, инициирует более детальную оценку используя :ref:`бабочка`.

После этого эксперт выполняет классификацию сообщения, по результатам которой выполняется :ref:`автоматический-пересчёт-уровня-риска` для каждого из указанных факторов.

.. _автоматический-пересчёт-уровня-риска:

Автоматический пересчёт уровня риска
------------------------------------

Данный метод позволяет ранжировть опасности и связанные с ними риски для последующего ана­лиза.

При выявлении нового фактора опасности и внесении классификатора в :ref:`административном интерфейсе <админка>`, необходимо экспертно оценить и указать пороговые уровни частоты его проявления (кол-во событий на кол-во полётов) для каждой из установленных :ref:`зон риска <админка-зоны-риска>`.

После этого АСЛ начнёт в автоматическом режиме отслеживать проявления рассматриваемого фактора опасности на основании внесённых в неё данных, а сам классификатор появится в разделе :guilabel:`Оценка рисков` --> :guilabel:`Классификаторы` :ref:`Основного меню <основное-меню>`.

В случае превышения нижнего уровня риска, руководителю по БП поступит соответствующее уведомление.

Такое уведомление является сигналом для более детального исследования фактора опасности:

- контроль вероятностей
- изучение :ref:`мероприятий <пбп>` по снижению связанного риска
- углублённый :ref:`статистический анализ <статистика-сообщений>` проявлений
- оценка рисков методом "Бабочка"

По результатам такого исследования значения пороговых уровней могут быть пересмотрены.

.. _бабочка:

Метод "Бабочка"
---------------

Оценка рисков методом "Бабочка" требует больше ресурсов, чем :ref:`экспертная-экспресс-оценка-уровня-риска` или :ref:`автоматический-пересчёт-уровня-риска`, т.к. подразумевает построение сложных ветвящихся схем причинно-следственных связей и имеющихся предотвращающих и смягчающих барьеров.

Сигналом для такой оценки рисков могут быть:

- важное собщение от персонала
- необъяснимое изменение частоты проявления фактора опасности (SPI)
- результаты аудита/инспекции
- изменения в экстплуатационной деятельности
- внешняя информация

При создании новой оценки рисков необходимо перейти в раздел :guilabel:`Оценка рисков` --> :guilabel:`Новая оценка рисков` и указать:

- Описание выявленной угрозы
- Основание для оценки
- Ответственный
- Руководитель оценки рисков
- Причина оценки рисков

В дальнейшем можно выполнять неограниченное количество переоценок рисков по уже выявленным угрозам.

Все такие оценки хранятся в разделе :guilabel:`Оценка рисков` --> :guilabel:`Журнал рисков`.
